%\documentclass[11pt,epsf,times,twocolumn]{article}
\documentclass[11pt,epsf,times]{article}
\usepackage{epsf,latexsym}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage{graphicx,moreverb}
\hoffset=-19pt
\voffset=-36pt
\textheight=244mm
%\textheight=680p
\textwidth=505pt
\marginparsep=30pt
\columnsep=9.9mm
%\columnsep=20pt
\def\figurename{Figura}
\pagestyle{empty}

\pagestyle{plain}
\textwidth 6.5in
\textheight 8.75in
\oddsidemargin 0in
\evensidemargin 0in
\topmargin -0.5in
\newcommand{\pp}[1]{$\langle$#1$\rangle$}
%-----------------------

\title{ Centro de Investigaci\'{o}n y Estudios Avanzados del IPN\\
  Unidad Tamaulipas\\
  \textbf{Protocolo de tesis}
}


\author{
Título: Estrategias para la exploración coordinada multi-VANT \\
Candidato: Luis Alberto Ballado Aradias \\
Asesor: Dr. José Gabriel Ramírez Torres \\
Co-Asesor: Dr. Eduardo Rodríguez Tello
}

\date{\today}

\usepackage{dirtree}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{hyperref}
\addtolength{\textheight}{90pt}

\newcommand{\I}{\mathbb{I}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}

  La importancia de la robótica de servicios en la actualidad es innegable. Estos avances están revolucionando la forma en que interactuamos con el mundo, ofreciendo también un amplio abanico de aplicaciones en diversos sectores. Desde vehículos autónomos, robots móviles en logística hasta la exploración espacial, la robótica de servicios junto a los avances en robótica móvil inteligente, han demostrado ser utiles en entornos donde los seres humanos pueden enfrentar riesgos o dificultades.\\
  Dentro de la robótica móvil podemos encontrar robots aéreos, mejor conocidos como Vehículos Aéreos No Tripulados (VANT), estos robots móviles tienen la capacidad de volar y acceder a lugares de manera rápida y eficiente convirtiéndolos en herramientas extremadamente versátiles. Vehículos así están siendo utilizados por empresas de comercio electrónico para entregar productos a los clientes de manera ágil, en la agricultura para monitorear cultivos e identificar problemas con plagas para aplicar pesticidas o fertilizantes de manera precisa. En el ámbito de la seguridad, pueden utilizarse para la vigilancia de áreas de difícil acceso o en situaciones de emergencia, proporcionando información valiosa en tiempo real a los equipos de rescate.\\

  A pesar de los numerosos avances de la robótica de servicios y en robótica móvil aérea, existen desafíos y problemáticas asociadas a la planificación de trayectorias en ambientes desconocidos y cambiantes.\\
  
  La \textbf{exploración} en robótica móvil implica una serie de tareas y desafíos. Estos pueden incluir la \textbf{planificación de rutas} para cubrir eficientemente el área a explorar, la \textbf{detección} y \textbf{evación de obstáculos}, la localizacion y mapeo simultáneo (SLAM) y la toma de decisiones para maximizar la información.\\
  
  La \textbf{coordinación} y el \textbf{trabajo en equipo} de múltiples-VANTs representa un desafío emocionante. La \textbf{colaboración} de varios VANT(s) puede ser utilizada en misiones de búsqueda y rescate, en donde pueden cubrir áreas más extensas y realizar tareas más complejas de manera simultánea. La coordinación entre los drones puede optimizar la eficiencia de las operaciones y aumentar las posibilidades de éxito.\\

  El objetivo de este trabajo es la propuesta de una arquitectura de software tolerante a fallas, capaz de explorar ambientes desconocidos y cambiantes para la coordinación de Vehículos Aéreos No Tripulados. El proyecto de investigación demostrará que es posible diseñar algoritmos inteligentes de poca memoria capaces de resolver tareas en colaboración multi-VANT.
  \medskip \\
  
  \noindent \textbf{Palabras claves:} multi-VANT, coordinación multi-agente, Exploración 3D, 3D Path finding
  
\end{abstract}

\newpage
\section{Datos Generales}

\subsection{T\'{\i}tulo de proyecto}
Estrategias para la exploración coordinada multi-VANT
\subsection{Datos del alumno}
\begin{tabular}{ll} 
Nombre:  &          Luis Alberto Ballado Aradias \\
Direcci\'{o}n:   & Juan José de La Garza \#909\\
                 & Colonia: Guadalupe Mainero C.P. 87130\\
Tel\'{e}fono (casa):    & 81 20706661 \\
Tel\'{e}fono (lugar de trabajo):    & (834) 107 0220 + Ext  \\
Direcci\'{o}n electr\'{o}nica: & luis.ballado@cinvestav.mx \\
URL: & https://luis.madlab.mx
\end{tabular}
\subsection{Instituci\'{o}n}
\begin{tabular}{ll} 
Nombre:  &          CINVESTAV-IPN \\
Departamento:    &  Unidad Tamaulipas\\
Direcci\'{o}n:   &  Km 5.5 carretera Cd. Victoria - Soto la Marina.\\
                 &  Parque Científico y Tecnológico TECNOTAM,\\
                 &  Ciudad Victoria, Tamaulipas, C.P. 87130\\
Tel\'{e}fono:    & (+52) (834) 107 0220\\
\end{tabular}
\subsection{Beca de tesis}
\begin{tabular}{ll} 
Instituci\'{o}n otorgante:  &  CONAHCYT  \\
Tipo de beca:      & Maestr\'ia Nacional\\
Vigencia:    &   Septiembre 2022 - Agosto 2024
\end{tabular}

\subsection{Datos del asesor}
\begin{tabular}{ll} 
Nombre:  &   Dr. José Gabriel Ramírez Torres \\
Direcci\'{o}n:   &   Km. 5.5 carretera Cd. Victoria - Soto la Marina\\
                 &  Parque Científico y Tecnológico TECNOTAM\\
                 &  Ciudad Victoria, Tamaulipas, C.P. 87130\\
Tel\'{e}fono (oficina):    &  (+52) (834) 107 0220 Ext. 1014 \\ 
Instituci\'{o}n:    &  CINVESTAV-IPN \\ 
Departamento adscripci\'{o}n: &  Unidad Tamaulipas\\
Grado acad\'{e}mico: & Doctorado \\\\
Nombre:  &   Dr. Eduardo Arturo Rodríguez Tello \\
Direcci\'{o}n:   &   Km. 5.5 carretera Cd. Victoria - Soto la Marina\\
                 &  Parque Científico y Tecnológico TECNOTAM\\
                 &  Ciudad Victoria, Tamaulipas, C.P. 87130\\
Tel\'{e}fono (oficina):    &  (+52) (834) 107 0220 Ext. 1100\\ 
Instituci\'{o}n:    &  CINVESTAV-IPN \\ 
Departamento adscripci\'{o}n: &  Unidad Tamaulipas\\
Grado acad\'{e}mico: & Doctorado 
\end{tabular} 

\newpage
\section{Descripci\'{o}n del proyecto}

El proyecto de estrategias para la exploración coordinada multi-VANT se centra en las ventajas de tener multiples-VANT(s) trabajando en conjunto para mejorar la eficiencia y la cobertura de la exploración proponiendo una arquitectura de software que con ayuda de algoritmos, permitan la coordinación eficiente de múltiples drones para llevar a cabo tareas de exploración en entornos desconocidos y cambiantes.\\

\subsection{Antecedentes y motivaci\'{o}n para el proyecto}

Millones de Vehículos Aéreos No Tripulados, también conocidos como VANT(s) o drones, han presentado una adopción masiva en diferentes aplicaciones, desde usos civiles (búsqueda y rescate, monitoreo industrial, vigilancia), hasta aplicaciones militares [1]. La popularidad de los VANT(s) es atribuida a su movilidad.\\

La idea de utilizar múltiples robots aéreos en un sistema coordinado se basa en el comportamiento de los enjambres de animales, como las abejas o los pájaros, que trabajan juntos de manera colaborativa para lograr objetivos comunes. Esta inspiración biológica ha llevado al desarrollo de algoritmos y técnicas para coordinar y controlar múltiples VANTs en diferentes aplicaciones.\\

El interes en la investigación e inovación de soluciones con Vehículos Aéreos No Tripulados ha crecido exponencialmente en años recientes [2,7,8,9,10].\\

En recientes años, dotar a los VANT de inteligencia para explotar la información recolectada de sensores a bordo, ha sido y es un área estudiada en robótica móvil área (Construcción de Mapas)[3]. Buscando probar diferentes teorías de control, convirtiendo los problemas típicos de control 2D (péndulo inverso fijo) a un ambiente 3D, teniendo así más variables a controlar buscando mantener el equilibrio del péndulo y al mismo tiempo lograr el movimiento y las maniobras deseadas del dron en el espacio tridimensional[4].\\

El despliegue rápido de robots en situaciones de riesgo, búsqueda y rescate ha sido un área ampliamente estudiada en la robótica móvil. Donde se han aplicado teorias de grafos para la optención de la mejor ruta. Los comportamientos reactivos son primordiales si pensamos en un agente autonomo. Esa percepción que podemos tener los seres humanos para reaccionar a ciertos retos. Buscar la manera de crear una arquitectura tolerante a fallas y capaz de coordinar múltiples véhiculos aéreos no trupulados a medida que incrementa o disminuye la oferta de drones disponible.

La coordinación de múltiples VANTs ofrece numerosos beneficios y oportunidades en diversos campos y aplicaciones.

\begin{itemize}
\item Eficiencia y cobertura mejorada
\item Redundancia y tolerancia a fallos
\item Adaptabilidad a entornos dinámicos
\item Distribución de carga de trabajo
\item Aprendizaje colaborativo
\end{itemize}

\newpage
\section{Planteamiento del problema}

La coordinación de múltiples VANT (Vehículos Aéreos No Tripulados) es un desafío complejo en el campo de la robótica y la exploración de áreas desconocidas. A medida que la tecnología de los VANTs continúa avanzando y se vuelven más accesibles, se presenta la oportunidad de utilizar equipos de múltiples VANTs para realizar tareas de manera colaborativa y eficiente. Sin embargo, esta coordinación plantea diversas problemáticas que deben abordarse.\\

En primer lugar, la coordinación de múltiples VANTs implica la necesidad de establecer una comunicación efectiva entre ellos. Los VANTs deben intercambiar información relevante sobre su posición, estado, objetivos y otros datos importantes. La comunicación debe ser confiable, de baja latencia y capaz de manejar múltiples enlaces de manera simultánea. Además, los protocolos de comunicación deben ser seguros para proteger la integridad y confidencialidad de los datos transmitidos.\\

Otro desafío es la planificación de rutas y la toma de decisiones distribuida. Los VANTs deben coordinar sus movimientos para evitar colisiones y lograr una cobertura eficiente del área objetivo. Esto implica la necesidad de desarrollar algoritmos y estrategias que permitan la planificación de rutas dinámicas, considerando los obstáculos y las restricciones del entorno. Además, los VANTs deben tomar decisiones colaborativas para adaptarse a situaciones imprevistas o cambios en el entorno.\\

La asignación de tareas también es un aspecto crítico en la coordinación de múltiples VANTs. Cada VANT puede tener diferentes capacidades y sensores especializados, por lo que es importante asignar tareas de acuerdo con las fortalezas individuales de cada robot. Además, los VANTs deben colaborar en la recolección y procesamiento de datos, evitando la duplicación de esfuerzos y optimizando el uso de los recursos disponibles.\\

Dada un área de interés $A$ que se desea explorar,
\begin{itemize}
\item Un conjunto de Vehículos Aéreos No Tripulados (VANT) denotados como $V = V_{1},V_{2},V_{3},...,V_{n}$, donde $n$ es el número total de VANT's disponibles
\item Un conjunto de tareas de exploración denotados como $T = T_{1}, T_{2}, T_{3}, T_{m}$, donde $m$ es el número total de tareas a realizar.
\end{itemize}

restricciones y requisitos específicos del problema, como límites de tiempo, obstáculos a evitar, etc.

Para cada tarea de exploración $T_{m}$, se definen las siguientes variables:

\begin{itemize}
\item Posición inicial: $p_{i}(x,y,z)$, representa la posición inicial del VANT o los múltiples-VANTs asignados a la tarea $T_{m}$
\item Trayectoria: $\alpha_{i}$, describe la trayectoria seguida por el/los VANT(s) asignado(s) a la tarea $T_{m}$ en función del tiempo $t$
\item Información recolectada: $C_{i}$, representa la información recolectada por el/los VANT(s) asignado(s) durante la exploración
\end{itemize}

La función objetivo variará según los objetivos específicos del problema.
\begin{itemize}
\item Maximizar la cobertura del área de interés $A$
\item Minimizar el tiempo total requerido para cubrir el área de interés $A$
\item Maximizar la cantidad de información recolectada
\end{itemize}

\newpage
\section{Objetivos generales y espec\'{\i}ficos del proyecto}

\textbf{General} \\

Desarrollo e implementación de una arquitectura de software tolerante a fallas para la coordinación de multiples VANT's aplicados a una simulación de búsqueda y rescate.

\bigskip
\noindent
\textbf{Particulares} \\
\begin{itemize}
\item Generación de la dinámica del Vehículo Aéreo No Tripulado.
\item Garantizar que los drones eviten colisiones entre sí y con otros objetos en su entorno. La coordinación adecuada asegura que los múltiples-VANTs mantengan una distancia segura y sigan rutas que minimicen el riesgo de colisión.
\item Eficiencia y rendimiento del sistema en su conjunto. Esto implica asignar tareas de manera óptima entre los múltiples-VANTs, minimizar los tiempos de espera y los tiempos de respuesta, y maximizar la capacidad de realizar tareas en paralelo.
\item Garantizar que cada VANT contribuya de manera efectiva al logro de los objetivos generales, sin redundancia ni superposición de tareas.
\item Comunicación efectiva entre los múltiples-VANTs para intercambiar información y sincronizar sus acciones. El objetivo es establecer una comunicación confiable y eficiente que permita la transmisión de datos relevantes y las instrucciones necesarias para la coordinación.
\item Adaptabilidad y flexibilidad: Los objetivos de la coordinación pueden cambiar en función de las circunstancias y las necesidades. La coordinación de múltiples-VANTs debe ser adaptable y flexible para ajustarse a cambios en el entorno, nuevos objetivos o la incorporación o salida de drones del sistema.
\item Pruebas con diferentes algoritmos de exploración y soluciones a la fecha.
\end{itemize}

\section{Metodolog\'{\i}a}

La metodología propuesta para esta tesis se divide en tres etapas, iniciando en septiembre del 2023. A continuación se detallan cada una de las actividades que se plantean realizar en cada una.

\begin{enumerate}
\item Análisis y diseño de la solución propuesta
\item Implementación y validación
\item Evaluación experimental, resultados y conclusiones
\end{enumerate}

\newpage
\section{Cronograma de actividades (plan de trabajo)}

A desarrollar ...

\iffalse
\begin{ganttchart}[vgrid={draw=none, dotted}]{1}{12}
\gantttitlelist{1,...,12}{1} \\
\ganttbar{}{1}{4} \\
\ganttbar{}{5}{11}
\end{ganttchart}


\definecolor{barblue}{RGB}{153,204,254}
\definecolor{groupblue}{RGB}{51,102,254}
\definecolor{linkred}{RGB}{165,0,33}
\renewcommand\sfdefault{phv}
\renewcommand\mddefault{mc}
\renewcommand\bfdefault{bc}
\setganttlinklabel{s-s}{START-TO-START}
\setganttlinklabel{f-s}{FINISH-TO-START}
\setganttlinklabel{f-f}{FINISH-TO-FINISH}
\sffamily
\begin{ganttchart}[
    canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
    hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
    vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
    today=7,
    today rule/.style={
      draw=black!64,
      dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
      line width=1.5pt
    },
    today label font=\small\bfseries,
    title/.style={draw=none, fill=none},
    title label font=\bfseries\footnotesize,
    title label node/.append style={below=7pt},
    include title in canvas=false,
    bar label font=\mdseries\small\color{black!70},
    bar label node/.append style={left=2cm},
    bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
    bar incomplete/.append style={fill=barblue},
    bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
    group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.6cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt}
  ]{1}{13}
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{CUATRIMESTRE:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,...,13}{1} \\
  \ganttgroup[progress=57]{WBS 1 Summary Element 1}{1}{10} \\
  \ganttbar[
    progress=75,
    name=WBS1A
  ]{\textbf{WBS 1.1} Activity A}{1}{8} \\
  \ganttbar[
    progress=67,
    name=WBS1B
  ]{\textbf{WBS 1.2} Activity B}{1}{3} \\
  \ganttbar[
    progress=50,
    name=WBS1C
  ]{\textbf{WBS 1.3} Activity C}{4}{10} \\
  \ganttbar[
    progress=0,
    name=WBS1D
  ]{\textbf{WBS 1.4} Activity D}{4}{10} \\[grid]
  \ganttgroup[progress=0]{WBS 2 Summary Element 2}{4}{10} \\
  \ganttbar[progress=0]{\textbf{WBS 2.1} Activity E}{4}{5} \\
  \ganttbar[progress=0]{\textbf{WBS 2.2} Activity F}{6}{8} \\
  \ganttbar[progress=0]{\textbf{WBS 2.3} Activity G}{9}{10}
  \ganttlink[link type=s-s]{WBS1A}{WBS1B}
  \ganttlink[link type=f-s]{WBS1B}{WBS1C}
  \ganttlink[
    link type=f-f,
    link label node/.append style=left
  ]{WBS1C}{WBS1D}
  \end{ganttchart}
\fi

\section{Estado del arte}

\dirtree{%
  .1 Robótica Móvil Inteligente.
  .2 Robótica Móvil.
  .2 Robótica Móvil Aérea.
  .3 Dinámica de un Véhiculo Aéreo No Tripulado.
  .3 Control de un Véhiculo Aéreo No Trupulado.
  .2 Exploración Robótica Móvil.
  .3 Aérea.
  .3 Terrestre.
  .2 Planificación de trayectorias.
  .2 Percepción.
  .3 Sensores LIDAR.
  .3 Odometría Visual.
  .2 Robotica Colaborativa.
  .3 Arquitecturas de software en robótica colaborativa.
  .2 Construcción y representación de mapas 3D.
}

\section{Contribuciones o resultados esperados}

\begin{enumerate}
\item Códigos a disposición de la comunidad 
\item Simulación de solución propuesta
\item Tesis impresa
\end{enumerate}

\section{Referencias}

\begin{enumerate}
\item  H. Shakhatreh et al., 'Unmanned Aerial Vehicles: A Survey on Civil Applications and Key Research Challenges', arXiv:1805.00881, 2018
\item P. Daponte et al., 'Metrology for drone and drone for metrology: Measurement systems on small civilian drones', in Metrology for Aerospace (MetroAeroSpace), 2015 IEEE, 2015, pp. 306-311: IEEE.
\item A. Shukla and H. Karki, 'Application of robotics in onshore oil and gas industry A review Part I', Robotics and Autonomous Systems, vol. 75, pp. 490-507, 2016
\item M. Hehn and R. D'Andrea, 'A flying inverted pendulum', 2011 IEEE International Conference on Robotics and Automation, Shanghai, China, 2011, pp. 763-770, doi: 10.1109/ICRA.2011.5980244.
\item Z. Fu, Y. Mao, D. He, J. Yu and G. Xie, 'Secure Multi-UAV Collaborative Task Allocation,' in IEEE Access, vol. 7, pp. 35579-35587, 2019, doi: 10.1109/ACCESS.2019.2902221.
\item B. Zhou, H. Xu and S. Shen, 'RACER: Rapid Collaborative Exploration With a Decentralized Multi-UAV System,' in IEEE Transactions on Robotics, vol. 39, no. 3, pp. 1816-1835, June 2023, doi: 10.1109/TRO.2023.3236945.
\item 'Hovering over the drone patent landscape, ifi claims patent services, Nov 2014 \href{https://www.ificlaims.com/news/view/blog-posts/hovering-over-the-drone.htm}{online}
\item L. Gupta, R. Jain, and G. Vaszkun, 'Survey of important issues in UAV communication networks', IEEE Communications Surveys \& Tutorials, vol. 18, no. 2, pp. 1123-1152, 2016.
\item J. Senthilnath, M. Kandukuri, A. Dokania, and K. Ramesh, 'Application of UAV imaging platform for vegetation analysis based on spectral-spatial methods', Computers and Electronics in Agriculture, vol. 140, pp. 8-24, 2017.
\item H. Zhou, H. Kong, L. Wei, D. Creighton, and S. Nahavandi, 'On detecting road regions in a single UAV image,' IEEE Trans. Intell. Transp. Syst., vol. 18, no. 7, pp. 1713-1722, 2017.
\item Borboni, A.; Reddy, K.V.V.; Elamvazuthi, I.; AL-Quraishi, M.S.; Natarajan, E.; Azhar Ali, S.S. The Expanding Role of Artificial Intelligence in Collaborative Robots for Industrial Applications: A Systematic Review of Recent Works. Machines 2023, 11, 111. https://doi.org/10.3390/machines11010111 
\end{enumerate}



\newpage
\begin{center}
\begin{tabular}{c@{\hspace{5em}}c}
{\Large{Fecha de inicio}} & {\Large{Fecha de terminaci\'on}} \\
% Poner fechas respectivas
&\\
Septiembre de 2023 & Agosto de 2024
\end{tabular} \vspace{2.5cm} \\
Firma del alumno: \underline{\hspace{5cm}} \vspace{2cm}\\ \ \\
{\Large{Comit\'e de aprobaci\'on del tema de tesis}} \vspace{2cm} \\
\begin{tabular}{p{7cm}p{5cm}}
Dr. José Gabriel Ramírez Torres & \underline{\hspace{5cm}} \vspace{1cm} \\
Dr. Eduardo Arturo Rodríguez Tello   & \underline{\hspace{5cm}} \vspace{1cm} \\
Dr. 3 & \underline{\hspace{5cm}} \vspace{1cm} \\
Dr. 4 & \underline{\hspace{5cm}} %\vspace{1cm} \\
\end{tabular}
\end{center}
%\newpage
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{c:/RodRuiz/bib}
%\bibliography{book,jour,kocc,proc,trep}

\end{document}






